不用開冷氣？！新加坡大學研發水凝膠 吸濕降溫還可以發電

2018/05/30, 科技

photo credit: REUTERS/Edgar Su/達志影像

周雪君

新加坡國立大學研發的水凝膠可以吸濕、降溫和發電，而且生產成本便宜。

新加坡國立大學（NUS）研發一種有吸濕降溫功效的水凝膠，室內室外均可使用，有助減少冷氣和抽濕機用電。
這種水凝膠其實是氧化鋅，一種在防曬霜中也找到的化合物。它可以吸收超過自身重量2.5倍的水份，比一般商業的乾燥劑性能高至少8倍。室內和室外均適用，而且生產成本便宜。

「像新加坡的熱帶國家，濕度達70-80%。在潮濕的環境下，身體的汗水揮發會較慢，令人感到比實際溫度更炎熱。這種新型的水凝膠可以迅速吸收周圍空氣中的水份，產生降溫效果。」NUS物料科學及工程系助理教授Swee Ching TAN說。
這種水凝膠在吸濕降溫的同時又不需用電，用法是把它塗在牆身、窗子，甚至裝飾物如雕塑上，它就會吸收附近的水氣，令一定範圍內保持乾爽和降溫。應用範圍廣泛，例如一些沒有冷氣的課室或醫院、巴士站和公園。

當水凝膠在吸收水份後，會變成不透明狀，令紅外線透射減少約50％，如果是室內，溫度可因而下降超過攝氏7度，同時也可作為私隱屏。假如跟冷氣一併使用，則有助減少冷氣用電量。清洗水凝膠用一般的醋即可。
研究小組又發現，水凝膠可以產生1.8伏特的電力，相當於一粒AA電池，可以用於小型電器，例如掛鐘。在沒有電源或陽光下，也可提供少量的緊急電力。
（以下片段為NUS示範了凝膠作為電路中的導電介質的應用。）

NUS成功研發新型水凝膠後，新加坡政府的淡馬錫基金決定資助NUS為新型水凝膠做更大規模的應用測試。有關研究報告已刊於期刊Energy & Environmental Science。

如果可以同人體通電都幾危險

拿拿聲賣黎香港唔該，熱到爆廠啦

新加坡政府的淡馬錫基金決定資助NUS為新型水凝膠做更大規模的應用測試。

中國當然係最後贏家

屎水都賣咁貴

又發電又降溫？ 唔好話識變黃金？

NUS

吸完就要洗走佢？冇得循環再用？

防曬入邊個titanium oxide 可以查喺埲牆度淨化空氣
原來防曬入邊有咁多嘢有咁有用

如果有得淘
中國或成最後贏家

水凝膠其實是氧化鋅

氧化鋅，攞舊鋅沙紙磨下佢燒就有氧化鋅，自己整都得

依隻創新科技洗要幾多億